第一幕
第一场

时 间

古时候，有那么一天的上午。

地 点

山涧上有一条独木桥的地方。

人 物

王小二 李八十

〔幕启：一片美丽的山景，比图画还更好看。山脚有一条溪涧，很深，上边有个独木桥，极难走。林中百鸟争喧。忽然鸟声静下来，自远而近传来歌声。这是王小二唱呢。他是个爱劳动的好孩子，背着柴下山，边走边唱。

王小二 （唱）

清早上山去打柴，

太阳升，下山把柴卖。

早打柴，早去卖，

买盐买米，早早回家来。

盐米交给好妈妈，

妈妈夸我真可爱！

王小二 （走到桥头，把柴放下，休息一下，以便聚精会神地过桥。找了块平滑的大石，坐下，向林中说）小鸟儿，我不唱了，听你们的吧！（鸟声又起）你们这些小家伙，老唱那一个调儿，唧咕唧，唧咕唧的！用点心思，编点新歌儿不好吗？

〔李八十老翁从对面走来，要过桥，自言自语。

李八十 这个破桥，多么难走！我老啦，怎么年轻的人不动动手，修一座宽点的，结实点的桥呢？

王小二 （立）老爷爷，你出主意，我来修！这里，石头木头都现成啊！

李八十 （望望）你呀，是个好孩子！可惜，年纪太轻，没力气呀！

王小二 说我没力气？你等等，我把你背过桥来，看看我有力气没有！这可不是逞能，是应当帮助老人！

李八十 说得好！我领情！可是，让我自己慢慢过去吧！背着我，你的腿一颤，心一慌，咱们就一齐掉下去！（开始战战兢兢地过桥）

王小二 慢着点，老爷爷！眼睛别往下看！

李八十 我知道！（可是，失足落水）哎呀！

王小二 哎呀！老爷爷！（急跳下去）

〔小梅花鹿、小狗熊等到涧边往下看，颇为着急。小二救上老人来，扶老人坐大石上。小鹿等跑开。

王小二 老爷爷！老爷爷！

李八十 哎呀呀呀！好孩子！好孩子！你救了我的老命！

王小二 快脱了这湿衣裳，晒晒吧！

李八十 不要紧，山风儿一吹，一会儿就干！你的也都湿透了啊！

王小二 不要紧，山风儿吹干了你的，也会就手儿吹干了我的，不是吗？

李八十 对呀，你简直比老人还聪明！

王小二 老爷爷，在哪儿住呀？我送你回家！

李八十 不用送！我的家呀，只在此山中，云深不知处，连我自己也有时候找不着！

王小二 找不着自己的家，倒怪有意思儿，可就是麻烦点！

李八十 孩子，你在哪儿住呀？

王小二 就在这山下边，门口儿有个磨盘，磨盘旁边有棵大柳树，柳树上有俩“知了”儿，吱、吱、吱地唱。我妈说，那俩“知了”儿要不是哥儿俩，就是夫妻俩。

李八十 他们在冬天也唱吗？

王小二 老爷爷，你怎么了？冬天他们睡觉，不像咱们一年四季老爱干活儿！

李八十 说的好！我最喜欢爱干活儿的小伙子！你叫什么呀？

王小二 我叫王小二。

李八十 “王小二过年，一年不如一年”的那个王小二呀？

王小二 谁说的！我是一年比一年身量更高，力气越大，越能多干活儿的王小二！

李八十 都快结婚了吧？

王小二 还不一定！

李八十 家里还有什么人哪？

王小二 有妈妈，顶好的妈妈，最爱干活儿！所以呀，我们的门外种着吃不完的菜，缸里老存着点粮食！我们还有一只大白猫！

李八十 你爱大白猫吗？

王小二 当然喽！它会捉老鼠啊！其实呀，我也很爱老鼠！

李八十 这可就不大对了！我们爱好的，不爱坏的！你能爱天上的九头鸟，山里的四眼狼吗？你能爱天天杀人的皇上，夜里偷吃小孩的妖精吗？不能吧？你是个有好心的孩子，要是能够分好歹，辨黑白，可就更有出息了！

王小二 好，我听你的话！老爷爷，你有妈妈没有呀？

李八十 从前有，现在我已经八十多岁，妈妈早不在了！

王小二 你都八十多岁了？

李八十 一点不假，我就叫李八十嘛！看，我的胡子不是全白了吗？

王小二 可是，我们的大白猫也有白胡子呀！

李八十 看你，怎么可以拿老爷爷比大白猫呢？

王小二 别生气，老爷爷！我也看那么比不大合适！

李八十 来吧，好孩子，我最爱好孩子！你今天作了一件好事，我得送给你一点礼物！

王小二 老爷爷，我不要！妈妈常说：帮助人是应该的，不为得礼物！

李八十 你妈妈说的对！可是，礼物要是一件宝贝，也不要吗？

王小二 也不要！我自己有宝贝！

李八十 你带着宝贝哪？叫我看看！

王小二 （从腰中掏出小板斧）看！这还不是宝贝吗？（耍斧）有它，上山能砍柴，豺狼虎豹不敢近前来！它们敢前进，嗑喳喳，一斧劈开它们的脑袋！

李八十 好！好！好！可是，有朝一日发来大水，房子冲塌，树木冲倒，白茫茫一片，天连水，水连天，你的宝贝可有什么用呢？

王小二 老爷爷，会有那么一天吗？

李八十 会有，会有！你看，咱们的皇上多么懒哪！日上三竿他才起，先喝一大碗香油，然后吃好几大张葱花烙饼；吃完了就再睡，睡醒了再吃；既不修河，也不开渠，怎能不闹大水呢？

王小二 哎呀，那可怎么办呢？可恶的臭皇上，吃了睡，睡了吃，活像我家的大白猫！

李八十 大白猫还爱拿老鼠，咱们的皇上连臭虫都不肯拿！快来吧，拿去这件宝贝！（掏出一个小木盒，掀开，取出个小纸船）你看！你看！

王小二 一只小纸船儿？有什么用呢？还装不下我的一个拳头！

李八十 宝贝不一定都很大呀！你的斧子比树大吗？可是斧子能砍树，树不能砍斧子！这是宝船！

王小二 我明白了：大水来到，我拿着它，可以淹不死！可是，妈妈怎么办呢？大白猫怎么办呢？要是扔下他们不管，我一个人逃命，说什么我也不干！

李八十 你，你妈妈，大白猫，连你们家的磨盘，都装得下！

王小二 老爷爷，你净瞎说！

李八十 一点不是瞎说！你看着，听着，记着：快长快长，乘风破浪！（小船变大）你看，长大了没有？再念再长，要多大有多大！赶到不用的时候，你念：水落收船，快快还原！（船又变小）

王小二 老爷爷，这可真是个宝贝！有了它，大水来到，我可以救起许多活东西呀！

李八十 说说吧！

王小二 比如说，水上飘着一群蚂蚁，该救不该救？

李八十 该救，蚂蚁多么勇敢，多么勤劳啊！还有？

王小二 水上来了一窝蜜蜂，也得救起来呀，蜜蜂多么爱干活儿，酿的蜜又多么甜哪！

李八十 应当救，还有？

王小二 一只美丽的仙鹤，或是一只胖小狗，都该救起来呀！可是，老爷爷，第一要先救人！

李八十 是吗？连坏人也救吗？王小二，你要小心，你要是救起一条毒蛇呀，它会咬死你！坏人哪，也许比毒蛇更厉害！你记住那两句话了吗？

王小二 记住了！快长快长，乘风破浪！水落收船，快快还原！对吧？

李八十 对！好好地拿着，交给你妈妈收起来！看，太阳这么高了！

〔小二看太阳，一回头，老人不见了。

王小二 老爷爷！老爷爷！你在哪儿那？老爷爷！老爷爷！（只闻回响，不见人影）哎呀，奇怪呀！老头儿藏在哪儿去了？

李八十 （声音）快回家吧，王小二！再见！

王小二 再见！（四山回响）再见，再见……

（幕）

第二幕
第一场

时 间

又过了些日子，水落下去，王家回到故乡。夏日午后。

地 点

王家。

人 物

张不三 大白猫 仙鹤 蜂王 大蚂蚁 王小二 王妈妈

〔幕启：大水已落。王家的磨盘并没被冲走。大柳树也没倒，蝉又回来歌唱。冲坏了的房子已修好多半，还在加紧施工。张不三不干活儿，独坐在磨盘上，自言自语。

张不三 这群好心眼的傻蛋，我说什么，他们都信！我说我不是张财主的儿子，他们也信以为真！就是那个老太婆聪明点，可是我一叫她亲妈妈，她就不再疑心我！我得赶快想主意，把那个宝船拿到手。宝贝到手，我准升官发财，多么美呀！

〔大白猫背着一小筐土，还用尾巴在下面支着，慢慢地走来。

大白猫 哎呀，哎呀，了不得！压得我成了个小罗锅！

张不三 大白猫，大乖猫！快着点，别哎呀哎呀的！

大白猫 是呀，我要是在磨盘上坐着，干吗哎呀哎呀的呢！

张不三 大乖猫，看明白点，我是监工的，应当坐在磨盘上！

大白猫 你呀，监工的，一肚子坏！

张不三 这是什么话呢？我是天下第一的好人！

大白猫 昨天你偷吃了王妈妈的鱼，反倒说我爱偷嘴！（把土倒下，又往回走）你呀，不是不馋、不懒、不偷；是又馋、又懒、又偷，还又坏！（下）

张不三 哎呀，我得快点动手，别叫他们大家都看出我的原形来！

〔仙鹤与蜂王同挑着砖走来，边走边唱。

鹤、蜂 （唱）

哼，嗨！哼，嗨！

我们的活儿作的快！

嗨，哟！嗨，哟！

房子一会儿比一会儿高！

哟，喝！哟，喝！

人多好干活，人多好干活！

张不三 （从磨盘上下来）亲爱的好仙鹤！亲爱的好蜜蜂！我没在这儿坐着偷懒，我是动脑筋，想好主意呢！

仙鹤 想什么好主意？

张不三 你们看，咱们那，是有福不会享！

蜂王 怎么？

张不三 咱们有宝贝，为什么不用它呢？

仙鹤 你说的是那个宝船？

张不三 对呀！

蜂王 发大水才用它呢，不是吗？

张不三 它现在就可以有用！

大蚂蚁 （独自挑着很重的两筐土）走！走！挑土一大堆，快步走如飞！

张不三 大蚂蚁，亲爱的！你这么小的个子，挑那么多的土，快放下歇歇吧！

大蚂蚁 别看身量矮，志气比天高！别看个子小，要把日月挑！

张不三 放下，歇歇！（蚁放下筐子）我正在这儿要说，咱们要是把宝船献给皇上去，皇上必给咱们一大堆金子，一大堆银子，玛瑙的水桶，翡翠的磨盘，咱们何必再受累，又搬砖，又挑土的呢？

仙鹤 我们爱挑土，爱搬砖！多么有意思呀！

蜂王 宝船是小二哥的，我们不能作主！

大蚂蚁 你要敢动那个宝贝，我打死你！

张不三 谁说我要动它呀，大家伙儿商量嘛！你们愿意了，我再跟小二哥商量。

大家 我们听小二哥的，不听你的！（都抬起砖，挑起土，走向工地）

张不三 这就算大家同意了？好！（给自己鼓掌）

〔大家又去挑土抬砖，没理他。王小二扛着根柱子上。

王小二 （唱）

又是泥水匠，

又把木匠当！

墙厚二尺五，

松木柱子柏木梁！

水冲不倒，风吹不透，

盖起来结结实实的房！

张不三 （忙去接柱子，放地上）小二哥，小二哥，告诉你，他们都同意了！

王小二 同意了什么呀？

张不三 不是我，是他们大伙儿说的，这么干活儿太累了！何不把那个宝船献给皇上去？

王小二 献给皇上？要是再发了大水，怎么办呢？

张不三 这样的大水，一万年才发一次，把宝船放一万年，多么可惜！咱们要是把它交给皇上，跟皇上要金子，银子，珍珠，玛瑙，咱们不就阔起来，不必受累，也天天大碗喝香油吗？

王小二 坐着喝香油，我不干！我愿意干活儿！

张不三 是呀，有了钱，多买地，种一百亩高粱，一百亩玉米，一百棵玫瑰花，一百棵茉莉花，养活一百头猪，一百头牛，一百只鸡，一百只大肥鸭，不是有干不完的活儿吗？

王小二 要那么多东西干什么呢？

张不三 小二哥，你爱妈妈不爱？你孝顺不孝顺？

王小二 我顶爱妈妈！顶孝顺妈妈！

张不三 可是，你看看，妈妈穿的是什么？吃的是什么？戴的是什么？我都替她难受啊！咱们要是有了钱，妈妈不就能吃点好的，穿点好的，戴上金簪子，银环子，宝石戒指，多么好啊！那才见出你的孝心啊！再说，反正那个宝船放着也是放着，为什么不叫它有点用呢？你想想！

王小二 对，你说的有点道理！妈妈实在太苦！我跟她商量商量去！

张不三 别跟她老人家商量！她老人家爱勤俭，自己吃苦，可不肯说！跟她一商量，她必定说，我不苦！我不苦！

王小二 嗯！妈妈是那样！

张不三 所以呀！你快把宝船拿来，别叫妈妈知道！等到把它献给了皇上，咱们得了金银财宝，马上就带回来猪羊牛马，绫罗绸缎，叫妈妈吃上好的，穿上好的，妈妈也就嘴里不说什么，心里可顶高兴，说你是个大孝子！

王小二 好！咱们俩马上走！

张不三 我一个人去就够了！你要一去，妈妈必定盘问你，谁可也去不成了！快去，拿宝船去！我不怕见皇上，又会买东西，我雇一匹快马，很快就到了京城。得了金子银子，赶快就把妈妈心爱的东西都买回来！快去，拿宝船去！

王小二 好！你等着，别动啊！我马上回来！（下）

张不三 行了！行了！张不三，三不张，真真是个百宝箱！心眼快，嘴又强，神仙见我也遭殃！

王小二 （跑回来，拿着小盒）给你，好好拿着！

张不三 小二哥，你放心我呀？

王小二 什么话呢？咱们是大水冲不散的朋友啊！你快去，快回来！

张不三 一定快回来！一天不见，我就想你想得吃不下饭去呀！唉，我真舍不得你！（抹泪）

王小二 快走吧！反正你回来得快！何必伤心呢？

张不三 对！你们好好地盖房，我快快地回来！再见！（匆下）

〔王小二扛起柱子。鹤等又都抬着砖，挑着土，一块儿回来。

仙鹤 小二哥，土够了，砖也够了，好不好再给外面的墙基砸砸夯啊？

王小二 对，等我放下柱子，就砸夯。根基不砸结实了，墙厚也不牢靠！

大白猫 唱夯歌不唱？

蜂王 当然要唱！小二哥，你领唱！

〔大家各拉一绳，王小二领唱。

王小二 （唱）大水下去，回到家乡。

大家 夯来！（砸）（“来”读如“赖”）

王小二 （唱）又种庄稼又修房！

大家 夯来！（“来”读原音）

王小二 （唱）蚂蚁浑身是力量！

大家 夯来！

王小二 （唱）蜜蜂儿事事爱帮忙！

大家 夯来！

王小二 （唱）仙鹤干活儿真稳当！

大家 夯来！

王小二 （唱）大白猫背土啊，那么一小筐！

大家 夯来！哈哈哈！

大白猫 我不干了，不干了！我这么卖力气，还拿我当笑话说呀？不干了！

王小二 说着玩儿哪，着什么急呢？

〔王妈妈提着一桶水，一桶饭，笑着走来。

王妈妈 孩子们，洗手去，吃东西啦！哎？怎么少了一个人？张不三呢？

王小二 他，他走啦！

王妈妈 走啦？上哪儿了？

王小二 他进京了！

王妈妈 进京干什么去？

王小二 去见皇上！

王妈妈 见皇上干吗？

王小二 去，去……

仙鹤 去献宝船吧？

大家 去献宝船？

王小二 他说，那是你们大家的主意！

大白猫 我一点也不知道！船能大能小，我的眼珠也能大能小，都是宝贝，我怎会叫他拿走呢？

仙鹤 我们没出主意，张不三骗你呢！

大蚂蚁 追他去，把宝船要回来！

大家 对！对！追他去！

王妈妈 孩子们，听我说！自从张不三一露面，我就有点疑心。可是，咱们都太实在，就难免有点马马虎虎。我比你们都多知多懂，因为我的岁数大呀。可是，连我也一听见他叫我妈妈，就动了心，不再提防他。我还这样呢，何况王小二呢！小二，你甭难过，这回有了经验，以后就会多留神，不上坏人的当了！

王小二 妈，我追他去，把宝船要回来！

王妈妈 一定得把宝船要回来！宝船在咱们手里，不但能够救咱们自己的命，也能救别人！

王小二 现在我想明白了，宝船落在皇上手里就成了废物！皇上只会拿着它玩儿，想不到用它救人！好，我马上走！

仙鹤 要去，大家一齐去；小二哥一个人去，我们不放心！

王小二 我一个人去，行！我有理，再留点神，还怕什么呢！

大白猫 都听妈妈的吧！妈妈怎说，咱们怎么办！大家去，我也去！可是，道儿远，在路上吃什么呢？

蜂王 你呀，大白猫，老先想吃！

仙鹤 不要紧，我天天捉一条大鱼喂你，还不行吗？

大白猫 顶好是鳜鱼，肉多，刺少！老太太，你说吧！

王妈妈 这么办：叫小二先走，咱们赶快盖房，省得叫雨水冲坏了！一完工，要是小二还不回来，你们就都去找他，好不好？

大家 好！好！加把劲儿，快盖好了房！

王小二 仙鹤，你得给自己在树上搭个窝。蜂王、大蚂蚁，你们也得安好了家！大白猫，找点草，给你自己编个过冬住的小篮子！

大白猫 我这小肉包子似的手，编不上来呀！

大家 我们帮着你！

王小二 妈，我走啦！

王妈妈 带上干粮啊！（给他预备）

仙鹤 带上你的斧子！（递斧）

蜂王 顺着大道走，迷不了路！

大蚂蚁 快去快回来！

大白猫 晚上睡觉，多打咕噜，小虫儿什么的不敢过来！咕噜，咕噜……

王小二 （提着干粮，插好斧子）再见！再见！

大家 （送他）再见！快回来！

（幕）